% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{CascadiaMono-Light}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{worldflags}
\usepackage{wrapstuff}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe={BTS SIO2},matiere={[U3]},typedoc={CHAP},numdoc={2},titre={Graphes},mois=Septembre,annee=2024]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%divers
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%tikz
\usetikzlibrary{shapes}
\tikzset{sommet/.style={draw,circle,thick,minimum size=16pt,font=\LARGE\sffamily}}
\tikzset{arete/.style={thick}}
\ifdef{\tknode}{}{\newcommand\tknode[3]{\node[sommet] (#2) at (#1) {#3} ;}}
\ifdef{\tkline}{}{\newcommand\tkline[3][]{\draw[arete,->,>=latex] (#2) to[#1] (#3) ;}}
\ifdef{\tklinep}{}{\newcommand\tklinep[4][]{\draw[arete,->,>=latex] (#2) to[#1] (#3) node[midway,sloped,font=\large\sffamily] {#4} ;}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\setKVdefault[tkzBannerpartKeys]{maincolor=TitreMarron,logo=\faProjectDiagram,type=CHAP,swap}
\part{Graphes - Exercices}%<maincolor=TitreMarron,logo=\faProjectDiagram,type=\DonneesTypeDoc,swap>

\medskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip]
Pour les graphes ci-dessous, donner :
%
\begin{enumerate}
	\item le tableau de successeurs ;
	\item le tableau de prédécesseurs ;
	\item la matrice d'adjacence.
\end{enumerate}
\begin{Centrage}
	\begin{tikzpicture}
		\node[sommet] (A) at (0.25,2.5) {A};
		\node[sommet] (C) at (1.5,0.5) {C};
		\node[sommet] (B) at (2.75,2.5) {B};
		\draw[arete,->,>=latex] (A) -- (B) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (B) -- (C) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (A) to [out=135,in=-135,loop,looseness=6] (A) ;
	\end{tikzpicture}
	\hspace{1cm}
	\begin{tikzpicture}
		\node[sommet] (A) at (0.25,2.5) {A} ;
		\node[sommet] (B) at (2.75,2.5) {B} ;
		\node[sommet] (C) at (2.75,0.5) {C} ;
		\node[sommet] (D) at (0.25,0.5) {D} ;
		\draw[arete,->,>=latex] (A) to [bend left=15] (B) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (B) to [bend left=15] (A) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (D) to (A) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (D) to (C) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (B) to (C) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (D) to (B) ;
	\end{tikzpicture}
	\hspace{1cm}
	\begin{tikzpicture}
		%SOMMETS
		\node[sommet] (A) at (0.25,2.5) {A} ;
		\node[sommet] (B) at (2,3.25) {B} ;
		\node[sommet] (C) at (3.75,2.5) {C} ;
		\node[sommet] (D) at (0.25,0.75) {D} ;
		\node[sommet] (E) at (2,0.5) {E} ;
		\node[sommet] (F) at (3.75,1){F} ;
		%ARÊTES
		\draw[arete,->,>=latex] (A) to (C) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (A) to (D) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (D) to [bend left=15] (E) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (E) to [bend left=15] (D) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (E) to (A) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (F) to (A) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (F) to (C) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (F) to (E) ;
	\end{tikzpicture}
\end{Centrage}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip]
Pour chaque tableau ci-dessous, représenter le graphe associé et donner la matrice d'adjacence du graphe :
%
\begin{enumerate}
	\item Graphe 1
	\begin{Centrage}
		\begin{tblr}{hlines,vlines,colspec={Q[l,m]*{5}{Q[1.5cm,c,m]}},stretch=1.25}
			Sommet & A & B & C & D & E \\ 
			Successeurs & A, B & A, C, D & B & E & \\
		\end{tblr}
	\end{Centrage}
	\item Graphe 2
	\begin{Centrage}
		\begin{tblr}{hlines,vlines,colspec={Q[l,m]*{5}{Q[1.5cm,c,m]}},stretch=1.25}
			Sommet & A & B & C & D & E \\
			Prédécesseurs & A, B & A, C, D & B & E & \\
		\end{tblr}
	\end{Centrage}
	\item Graphe 3
	\begin{Centrage}
		\begin{tblr}{hlines,vlines,colspec={Q[l,m]*{5}{Q[1.5cm,c,m]}},stretch=1.25}
			Sommet & A & B & C & D & E \\
			Prédécesseurs &  & A & B & C & D \\
		\end{tblr}
	\end{Centrage}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip]
On donne ci-dessous des matrices d'adjacence. Pour chaque matrice, tracer le graphe associé et donner son tableau des successeurs et son tableau des prédécesseurs.
%
\begin{enumerate}
	\item $\begin{pmatrix}0&1&1\\1&0&0\\0&0&1\end{pmatrix}$, associée à l'ensemble de sommets $\mathscr{S}=\left\lbrace A,B,C \right\rbrace$.
	\item $\begin{pmatrix}1&1&0&1\\1&0&0&1\\0&0&0&0\\0&1&1&0\end{pmatrix}$, associée à l'ensemble de sommets $\mathscr{S}=\left\lbrace A,B,C,D \right\rbrace$.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\pagebreak

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip]
On considère le graphe suivant :
%
\begin{Centrage}
	\begin{tikzpicture}
		%SOMMETS
		\node[sommet] (A) at (0.25,2.75) {A} ;
		\node[sommet] (B) at (3.5,2.75) {B} ;
		\node[sommet] (C) at (3.75,0.5) {C} ;
		\node[sommet] (D) at (0.25,0.5) {D} ;
		%ARÊTES
		\draw[arete,->,>=latex] (B) to (C) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (C) to (A) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (C) to (D) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (D) to (A) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (D) to (B) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (C) to [out=-90,in=0,loop,looseness=6] (C) ;
	\end{tikzpicture}
\end{Centrage}
\begin{enumerate}
	\item Donner la matrice d'adjacence M de ce graphe.
	\item Calculer $M^3$, et interpréter ses coefficients.
	\item Combien y a-t-il de chemins de longueur 5 reliant C à A ? Les donner tous.
	\item Entre quels sommets n'existe-t-il pas de chemin de longueur 6 ?
	\item Existe-t-il un chemin hamiltonien dans ce graphe ? Si oui, le donner.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip]
On considère le graphe suivant :
%
\begin{Centrage}
	\begin{tikzpicture}
		%SOMMETS
		\node[sommet] (A) at (2.5,3.75) {A} ;
		\node[sommet] (B) at (4.5,3) {B} ;
		\node[sommet] (C) at (4.5,1.25) {C} ;
		\node[sommet] (D) at (2.75,0.5) {D} ;
		\node[sommet] (E) at (0.5,1.25) {E} ;
		\node[sommet] (F) at (0.5,3) {F} ;
		%ARÊTES
		\tkline[]{A}{E}
		\tkline{A}{D}
		\tkline{B}{A}
		\tkline{B}{C}
		\tkline{B}{D}
		\tkline{C}{F}
		\tkline{D}{E}
		\tkline{E}{B}
		\tkline{F}{A}
		\tkline{F}{E}
	\end{tikzpicture}
\end{Centrage}
\begin{enumerate}
	\item Donner la matrice d'adjacence de ce graphe.
	\item Combien y a-t-il de chemins de longueur 5 partant de B dans ce graphe ?
	\item Combien y a-t-il de chemins de longueur 5 dans le graphe ?
	\item Déterminer un chemin de longueur minimal allant de A à F.
	\item Existe-t-il un chemin hamiltonien dans ce graphe ? Si oui, le donner.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip]
Donner la fermeture transitive des graphes ci-dessous. On détaillera le raisonnement.
%
\begin{Centrage}
	\begin{tikzpicture}
		%SOMMETS
		\tknode{0.25,2.5}{A}{A}
		\tknode{1.5,0.5}{C}{C}
		\tknode{2.75,2.5}{B}{B}
		%ARCS
		\tkline[]{A}{B}
		\tkline[]{B}{C}
		\tkline[out=0,in=90,loop,looseness=6]{B}{B}
	\end{tikzpicture}
	\hspace{2cm}
	\begin{tikzpicture}
		%SOMMETS
		\tknode{0.25,2.5}{A}{A}
		\tknode{2.75,2.5}{B}{B}
		\tknode{2.75,0.5}{C}{C}
		\tknode{0.25,0.5}{D}{D}
		%ARCS
		\tkline[]{A}{B}
		\tkline[]{C}{D}
		\tkline[bend left=15]{B}{C}
		\tkline[bend left=15]{C}{B}
		\tkline[out=135,in=-135,loop,looseness=6]{A}{A}
	\end{tikzpicture}
	\hspace{1.5cm}
	\begin{tikzpicture}
		%SOMMETS
		\tknode{1.75,3.25}{A}{A}
		\tknode{3.75,3}{B}{B}
		\tknode{3.75,1}{C}{C}
		\tknode{2,0.25}{D}{D}
		\tknode{0.5,2}{E}{E}
		%ARCS
		\tkline[]{B}{C}
		\tkline[bend left=15]{A}{E}
		\tkline[bend left=15]{E}{A}
		\tkline[bend left=15]{A}{D}
		\tkline[bend left=15]{D}{A}
		\tkline[bend left=15]{A}{B}
		\tkline[bend left=15]{B}{A}
	\end{tikzpicture}
\end{Centrage}
\end{EnvtExo}

\pagebreak

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip]
Un graphe est donné par son tableau des prédécesseurs ci-dessous :
%
\begin{Centrage}
	\begin{tblr}{hlines,vlines,colspec={Q[l,m]*{6}{Q[1.5cm,c,m]}},stretch=1.25}
		Sommet & A & B & C & D & E & F\\
		Prédécesseurs & B,C & C & &  & A,F & A,D \\
	\end{tblr}
\end{Centrage}
\begin{enumerate}
	\item Déterminer le niveau de chacun des sommets du graphe.
	\item Représenter le graphe géométriquement, en classant les sommets par niveaux.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip]
On considère le graphe ci-dessous :
%
\begin{Centrage}
	\begin{tikzpicture}
		%SOMMETS
		\tknode{0.5,1.25}{A}{A}
		\tknode{2.5,3.5}{B}{B}
		\tknode{4.5,3.5}{C}{C}
		\tknode{2.5,0.5}{D}{D}
		\tknode{4.5,0.5}{E}{E}
		\tknode{6.5,2.75}{F}{F}
		%ARCS
		\tkline[]{A}{C}
		\tkline[]{C}{D}
		\tkline[]{D}{B}
		\tkline[]{E}{D}
		\tkline[]{F}{C}
		\tkline[]{F}{D}
		\tkline[]{F}{E}
	\end{tikzpicture}
\end{Centrage}
\begin{enumerate}
	\item Donner le tableau des prédécesseurs du graphe.
	\item Déterminer le niveau des sommets du graphe.
	\item Représenter le graphe géométriquement, en classant les sommets par niveaux.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip]%BTS PO2016
Un administrateur réseau met en place une stratégie logique de maintenance en cinq étapes : A, B, C,
D et E. Il a noté dans un tableau la dépendance immédiate des étapes les unes par rapport aux autres,
en fonction de la logique d'enchainement des étapes.

Par exemple, selon lui, il est logique d'enchainer immédiatement l'étape B après l'étape A, ou de
répéter l'étape A si nécessaire, mais il n'est pas logique d'effectuer immédiatement les étapes C, D et
E après l'étape A.
%
\begin{Centrage}
	\begin{tblr}{hlines,vlines,colspec={Q[l,m]*{5}{Q[1.5cm,c,m]}},stretch=1.25}
		Étapes &A &B &C &D &E\\ 
		Étapes qui peuvent suivre immédiatement &A,B &B,C &D &C &A,D,E\\
	\end{tblr}
\end{Centrage}
\begin{enumerate}
	\item Dessiner le graphe orienté G correspondant au tableau ci-dessus.
	\item Donner la matrice d'adjacence $M$ associée au graphe orienté G.
	\item Combien y a-t-il de chemins de longueur 2 d'origine E dans le graphe orienté G ? Justifier.
	\item Combien y a-t-il de chemins de longueur 2 d'extrémité finale C dans le graphe orienté G ?
	\item Combien y a-t-il de circuits de longueur 4 dans le graphe ? Justifier.
	\item On désigne par $\widehat{M}$ la matrice d'adjacence de la fermeture transitive du graphe orienté G.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer $\widehat{M}$.
		\item Dans la matrice $\widehat{M}$, interpréter la valeur du coefficient de la ligne 1 et colonne 4, et celui de la ligne 1 et colonne 5.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\pagebreak

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip]%NC2014
\begin{wrapstuff}[r]
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
	%SOMMETS
	\tknode{0.5,2}{A}{A}
	\tknode{3,2}{B}{B}
	\tknode{4.5,3.5}{C}{C}
	\tknode{4.5,0.5}{D}{D}
	%ARÊTES
	\tkline[]{A}{C}
	\tkline[]{A}{B}
	\tkline[]{A}{D}
	\tkline[]{C}{B}
	\tkline[]{B}{D}
\end{tikzpicture}
\end{wrapstuff}

Au cours d'un stage, un étudiant en BTS SIO a développé un jeu pour téléphone portable.

Le jeu comprend quatre étapes, notées A, B, C, D.

Le joueur commence à l'étape A puis, selon l'indice découvert, passe à une autre étape. Les possibilités de passage d'une étape à l'autre sont données par le graphe orienté G ci-contre, dont les sommets A, B, C, D modélisent les étapes, et les flèches les possibilités de passage d'une étape à une autre.

\begin{enumerate}
	\item Donner la matrice d'adjacence M de ce graphe orienté, en considérant les quatre sommets A, B, C, D dans cet ordre. 
	\item  On donne $M^2 = \begin{pmatrix}0&1&0&1\\0&0&0 &0\\0&0&0&1 \\0&0&0&0\end{pmatrix}$.
	\begin{enumerate}
		\item Citer tous les chemins de longueur 2.
		\item Déterminer la matrice $M^4$ ; cette matrice peut être obtenue à la calculatrice. 
		
		Interpréter le résultat dans le contexte du jeu.
	\end{enumerate}
	\item Existe-t-il un chemin hamiltonien ? Si oui, le donner.
	\item On note $M^{[n]}$ la $n$-ième puissance booléenne de la matrice $M$, et $\oplus$ l'addition booléenne de deux matrices. 
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer la matrice $M' = M \oplus M^{[2]} \oplus  M^{[3]} \oplus  M^{[4]}$. 
		\item Donner la représentation géométrique du graphe $G’$ dont la matrice d'adjacence est la matrice $M'$. 
		\item Interpréter dans le contexte du jeu la dernière ligne de la matrice $M'$.
	\end{enumerate} 
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip]
Bob désire établir un plan pour se rendre le plus rapidement possible de son domicile à un abri en cas d'incident majeur. Pour cela il représente sa ville par un graphe dont les sommets sont des points de repère, et dont les arcs sont des routes. Les arcs sont pondérés par le temps moyen mis pour les parcourir, en minutes.
%
\begin{Centrage}
	\tikzset{sommetellipse/.style={draw,ellipse,thick,font=\Large\sffamily,align=center}}
	\tikzset{poids/.style={midway,fill=white,inner sep=3pt}}
	\begin{tikzpicture}
		%SOMMETS
		\node[sommetellipse] (D) at (0.5,2.25) {Domicile} ;
		\node[sommetellipse] (G) at (3.5,4.25) {Gare} ;
		\node[sommetellipse] (E) at (3.5,0.25) {École} ;
		\node[sommetellipse] (C) at (6.5,2.25) {Centre-Ville} ;
		\node[sommetellipse] (M) at (9,0.25) {Marché} ;
		\node[sommetellipse] (L) at (11.5,4.25) {Lycée} ;
		\node[sommetellipse] (A) at (14.25,2.25) {Abri} ;
		%ARÊTES
		\draw[arete,->,>=latex] (D) to node[poids] {\large \sf 7} (G)  ;
		\draw[arete,->,>=latex] (G) to node[poids] {\large \sf 14} (L) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (D) to node[poids] {\large \sf 10} (E) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (E) to node[poids] {\large \sf 4} (C) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (G) to node[poids] {\large \sf 5} (C) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (C) to node[poids] {\large \sf 8} (L) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (C) to node[poids] {\large \sf 11} (A);
		\draw[arete,->,>=latex] (C) to node[poids] {\large \sf 3} (M) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (L) to node[poids] {\large \sf 1} (A) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (M) to node[poids] {\large \sf 7} (A) ;
		%ARCS COURBES
		\draw[arete,->,>=latex] (G) to[bend left=20] node[poids] {\large \sf 4} (E) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (E) to[bend left=20] node[poids] {\large \sf 4} (G) ;
%		\tklinep[bend left=20]{G}{E}{4}
%		\tklinep[bend left=20]{E}{G}{4}
	\end{tikzpicture}
\end{Centrage}
Déterminer le plus court chemin allant du domicile (D) à l'abri (A), ainsi que la durée de parcours de celui-ci.
\end{EnvtExo}

\end{document}